\chapter{Problèmes d'apprentissage par renforcement}

\paragraph{Introduction}
Ce chapitre introduit les problèmes d'apprentissage par renforcement. Dans un premier temps, le problème d'apprentissage par renforcement est formellement défini. S'ensuit une présentation du problème du bandit manchot avec l'explication du compromis exploration/exploitation. La présentation de ces éléments est nécessaire pour appréhender les travaux dans la suite du manuscrit puisque les travaux qui en découlent utilisent le problème du bandit manchot comme une stratégie de restart. La méthode de l'Upper Confidence Bound est ensuite introduite comme méthode pour gérer le compromis exploration/exploitation. Enfin l'algorithme de l'Upper Confidence Tree est détaillé.

\section{Apprentissage par renforcement}
\label{section:ml}
L'apprentissage par renforcement est un domaine de recherche de l'apprentissage automatique. Cet apprentissage considère comment un agent doit prendre des décisions dans un environnement. L'idée principale est de récompenser chaque action de l'agent. Ce processus peut être modélisé comme un processus de décision  markovien $M = (\mathcal{S},
\mathcal{A}, P, R)$ où: 
\begin{itemize}
    \item $\mathcal{S}$ est l'ensemble des états
    \item $\mathcal{A}$ l'ensemble des actions
    \item $P_a(s,s') = \mathbb{P}(s_{t+1} = s' | s_t = s, a_t = a)$ est la 
    probabilité d'une transition d'un état $s$ vers $s'$ grâce à l'action $a$ 
    (à un pas de temps discret $t$)
    \item $R_a(s,s')$ la récompense après la transition de l'état $s$ vers l'état $s'$ avec l'action $a$
\end{itemize}

La prise de décision de l'agent est modélisée par une politique $\pi : S \times A \rightarrow [0 , 1]$. Cette politique donne une probabilité de faire une action $a$ quand l'agent est dans un état $s$, c'est-à-dire $\pi(s,a) = P(a_t = a|s_t = s)$. Le résultat $R$ est la somme cumulée des récompenses $r_k$ jusqu'à l'épisode actuel depuis le temps $t$ jusqu'à un état final atteint au moment $T$ \cite{gelly:inria-00164003}.
\begin{equation}
    R_t = \sum_{k=t+1}^{T} r_k
\end{equation}

Les méthodes d'apprentissage par renforcement basées sur la récompense essayent
de trouver la meilleure politique, c'est-à-dire celle qui maximise l'espérance de la récompense en calculant une fonction de valeur d'action intermédiaire. 

\begin{equation}
    Q^\pi(s,a)=\mathbb{E}_\pi[R_t|s_t=s,a_t=a]
\end{equation}

En d'autres termes, cette fonction estime le résultat quand l'agent fait
l'action $a$ dans l'état $s$ et utilise la politique $\pi$ pour effectuer toutes les actions consécutives. La valeur de l'action est généralement estimée en utilisant un algorithme itératif: une estimation de la fonction peut être utilisée pour améliorer la politique et ainsi calculer une nouvelle estimation de la fonction. À chaque étape de ce processus, l'algorithme doit choisir une action à considérer, c'est-à-dire le compromis entre l'exploitation (sélectionner l'action ayant la valeur maximale) et l'exploration (sélectionner une action aléatoire). Ce compromis est un problème classique des problèmes de bandit manchot~\cite{auer_2002_ucbtuned}.


\section{Problème du bandit manchot}
\label{section:mab} Le problème du bandit manchot ou en anglais Multi-Armed Bandit (MAB)~\cite{Lai_1985_mab} est un problème classique d'apprentissage où l'agent, devant un environnement inconnu (le bandit manchot) doit successivement sélectionner un bras du manchot (une action), avec une récompense inconnue, avec pour objectif de  maximiser les gains cumulés totaux. À titre d'exemple, on peut citer la conduite autonome, la robotique, \dots. Plus précisément, $N$ bras du bandit avec des probabilités sur les gains inconnus $p_n$ sont disponibles. À chaque instant $k$, l'agent sélectionne un bras et reçoit un gain $r_k = 1$ avec la probabilité $p_n$ ou $r_k = 0 $ sinon. Le but est de maximiser le gain total accumulé sur les $K$ instants. En d'autres termes, l'agent doit trouver une politique qui minimise la perte par rapport au meilleur bras. Ce regret peut être exprimé comme:

\begin{equation} 
K p^* - \sum_{k=1}^K r_k 
\end{equation}
où $p^* = \max \{ p_1, \ldots, p_N\}$ est la probabilité maximale de gain  parmi les bras du bandit. Une technique efficace pour traiter le compromis exploitation/exploration dans les problèmes de bandit manchot est l'\emph{Upper Confidence Bound} ou UCB.

\subsection{Upper Confidence Bound}
\label{section:ucb}
Proposé par Auer~\cite{Auer_2002_ML}, c'est une méthode pour les problèmes faisant intervenir un compromis entre exploration et exploitation puisqu'il fournit une borne asymptotique optimale sur le regret en $\mathcal{O}(\ln(K))$ . Le principe de cet algorithme est le suivant: 
Étant données $k$ actions possibles, à chaque itération l'algorithme sélectionne le bras $i$ qui possède le score UCB le plus élevé:

\begin{equation}
    ucb_i = \hat{r}_i + R . \sqrt{\frac{2 ln S}{S_i}} 
    \label{eq:ucb}
\end{equation}
 
où $\hat{r_i}$ est la récompense moyenne du bras $i$, $S_i$ le nombre de fois que le
bras $i$ a été sélectionné durant les $S$ itérations. On remarque que la partie gauche de l'équation tend à favoriser le bras ayant le gain moyen le plus élevé (exploitation) tandis que la partie droite favorise le bras ayant été le moins sélectionné (exploration). Le compromis est réglé par la constante $R$. Plus cette valeur est grande plus l'exploration aura de l'importance dans le choix du bras. Le paramétrage de cette constante est très souvent empirique bien que des méthodes de paramétrage automatique aient été proposées~\cite{auer_2002_ucbtuned} .

\subsection{Upper Confidence Tree}
\label{section:uct}
L'algorithme \emph{Upper Confidence Tree} (UCT) est un algorithme 
d'apprentissage par renforcement basé sur les récompenses~\cite{Kocsis_2006_ECML, silver2009thesis}. Cet algorithme est l'implémentation du \emph{Monte-Carlo Tree Search} (MCTS). L'algorithme estime une fonction de valeur d'action $Q_{UCT}(s,a)$ en construisant un arbre de recherche où la racine (l'élément initial) correspond à l'état de départ et les branches aux états visités par la suite. Dit autrement, l'arbre $\mathcal{T} \subseteq \mathcal{S} \times \mathcal{A}$ est un sous-ensemble de paires (états/actions). La valeur de chaque nœud est estimée par simulation "\emph{Monte Carlo}". La politique utilisée dans l'algorithme UCT est basée sur l'algorithme UCB~\cite{auer_2002_ucbtuned}, c'est-à-dire un algorithme de bandit manchot conçu pour résoudre les problèmes avec compromis exploration/exploitation. Pour un état courant $s$, si toutes les actions sont présentes dans l'arbre ($\forall a \in \mathcal{A}(s), (s,a)\in \mathcal{T}$) alors la politique arborescente est appliquée. C'est-à-dire qu'une phase de sélection successive des différents nœuds de l'arbre est effectuée en considérant à chaque fois l'action maximisant le score UCB sur $Q_{UCT}(a,s)$:

\begin{equation}
    \pi_{UCT}(s) = \argmax_a Q_{UCT}(s,a)+ k_{UCT} \sqrt{\frac{\log N(s)}{N(s,a)}}
\end{equation}
\noindent où $N(s,a)$ est le nombre de fois que l'action $a$ a été sélectionnée dans l'état $s$, $N(s)$ est le nombre total de sélections de $s$ ($N(s) = \sum_{a\in\mathcal{A}(s)}N(s,a)$). $k_{UCT}$ est un paramètre de l'algorithme. Si toutes les actions de l'état courant ne sont pas dans l'arbre,  c'est-à-dire   que $\bar{\mathcal{A}}(s) = \{a|(s,a) \notin \mathcal{T}\}$ n'est pas vide alors une action  est sélectionnée aléatoirement dans $\bar{\mathcal{A}}(s)$ et un nouveau nœud est ajouté à l'arbre. Enfin, à la fin de l'épisode, chaque nœud visité est mis à jour en utilisant le résultat de l'épisode:
\begin{equation}
    \begin{split}
        & N(s_t,a_t) \leftarrow N(s_t,a_t) + 1
        \\
        & Q_{UCT}(s_t,a_t) \leftarrow Q_{UCT}(s_t,a_t) 
        + \frac{R_t-Q_{UCT}(s_t,a_t)}{N(s_t,a_t)}
    \end{split}
\end{equation}

\noindent Les nouveaux nœuds sont simplement initialisés avec la récompense $R_t$. Ainsi, après plusieurs épisodes, on obtient un arbre non équilibré où les nœuds les plus prometteurs ont été fréquemment visités (donc plus estimés).


\paragraph{Synthèse} Ce chapitre introduit les problèmes d'apprentissage par renforcement. Dans un premier temps, l'apprentissage est défini comme un processus markovien. S'ensuit une présentation du problème du bandit manchot ainsi que du compromis d'exploration/exploitation inhérent aux problèmes d'apprentissage par renforcement. La méthode UCB est ensuite expliquée comme une méthode permettant de maintenir le compromis exploration/exploitation des différentes actions possibles durant le processus d'apprentissage. Enfin, l'algorithme UCT est présenté. Ce dernier implémente un Monte-Carlo Tree Search dont la politique de choix d'une action est motivée par son score UCB permettant de maintenir le compromis exploration/exploitation. Ces deux méthodes sont à la base des travaux qui ont conduit à la conception des nouveaux algorithmes utilisés dans le chapitre suivant.

\chapter{Problèmes d'optimisation assistée par renforcement}

\paragraph{Introduction} Ce chapitre présente deux nouvelles contributions en recherche. Deux nouveaux algorithmes d'optimisation numérique multimodale, dans un contexte boîte noire utilisant une stratégie d'évolution avec une stratégie de \emph{restart} assistés par un algorithme d'apprentissage par renforcement, sont expliqués. Ces algorithmes proposent de considérer le choix des positions des recherches locales comme un problème de bandit manchot. Ils suggèrent de découper l'espace de recherche en sous-parties et de considérer chaque sous-ensemble comme le bras du bandit. Le choix d'une zone pour la recherche locale est alors motivé par un score donné par la méthode de l'Upper Confidence Bound. Le premier algorithme, Ucb Random with Decreasing Step-size (URDS)~\cite{dubois:hal-02014193}, considère un découpage fixe de l'espace de recherche tandis que le second, Upper confidence Tree Random Decreasing Step-size (UCT-RDS),~\cite{dubois:hal-02951196} considère un découpage hiérarchique de l'espace de recherche. Les performances des algorithmes sont comparées avec celles de deux autres algorithmes, QRDS et RDS sur plusieurs problèmes d'optimisation multimodale issus de la littérature.
\section{Stratégie de restart assistée par UCB}
\label{section:urds}
\subsection{Motivations}

L'optimisation multimodale~\ref{section:multimodal} est un outil très important pour de nombreux problèmes en ingénierie ou en apprentissage (section~\ref{section:multimodal}). Les résultats des travaux précédents (section \ref{section:contribution1}) tendent à prouver l'hypothèse de la multimodalité du problème d'optimisation des paramètres du modèle WEEDRIQ. Ainsi, proposer un nouvel algorithme utilisant l'algorithme Quasi Random with Decreasing Step-size (QRDS) combiné avec un autre algorithme capable de choisir plus judicieusement la position des recherches locales permettrait d'améliorer les performances de ce dernier. Pour étayer ces propos, il faut comparer les performances avec des fonctions multimodales de tests de la littérature. Cette contribution a donc pour intérêt de proposer un nouvel algorithme d'optimisation multimodale capable de trouver tous les optima globaux (dans un contexte de maximisation) d'une fonction donnée dont la définition analytique est inconnue. Plus précisément, étant donnée une fonction boîte noire continue multimodale $f: [0, 1]^D \rightarrow \mathbb{R}$, le but étant de trouver tous les points $x \in [0, 1]^D$ tels que $f(x) = y^*$ où $y^*$ est la valeur (aussi appelée fitness) maximale de $f$. Ce genre d'optimisation est associé à l'optimisation mono modale classique lorsque les optima locaux sont très proches (mais de moins bonne qualité) de l'optimum global. Dans ce cas, il est nécessaire de trouver tous les optima lorsque cela est possible\footnote{Le nombre de solutions peut être exponentiel avec la dimension} ou bien le maximum d'entre eux afin de déterminer l'optimum parmi ces solutions. Pour analyser les performances d'un algorithme d'optimisation multimodale, l'une des métriques couramment prises en considération est le nombre d'évaluations de $f$~\cite{teytaud_2011_qrrs,lepretre_2017_ucbature, hansen2004evaluating}. Un bon algorithme trouve tous les optima globaux avec le moins d'évaluations possible.
\subsection{Travaux similaires}
De très nombreux algorithmes ont été proposés pour répondre aux problèmes d'optimisation, mais beaucoup d'entre eux utilisent la dérivée de la fonction ("gradient-based methods"), ce qui n'est pas directement applicable dans un contexte d'optimisation boîte noire. Ainsi, les méthodes n'utilisant pas la dérivée du gradient (gradient-free methods) sont généralement basées sur des stratégies évolutionnaires (ES)~\cite{rechenberg_1973_es,beyer_2002_es} (voir section~\ref{section:es}). Dans le contexte des optimisations multimodales, cette stratégie est combinée avec soit une technique de "niching" soit une technique de "restart" pour trouver tous les optima. Parmi les différentes techniques de "niching", la technique de partage ou "sharing"~\cite{goldberg_1987_sharing} indique que tous les individus de la même niche (c'est-à-dire un groupe d'individus proches les uns des autres) partagent la même fitness. Ceci force l'algorithme à explorer de nouvelles zones de l'espace de recherche ne partageant pas la même niche.
La technique de "crowding"~\cite{de_1975_crowding} (incluant la version déterministe~\cite{mahfoud_1995_deter} et probabiliste~\cite{mengshoel_1999_probabilistic}) consiste à remplacer des individus de la population actuelle (crowd) par des individus candidats similaires d'une nouvelle population. La technique de "clustering"~\cite{yin_1993_clustering} analyse et regroupe les individus similaires. Enfin, on peut citer aussi la technique  de "clearing"~\cite{petrowski_1996_clearing} et plus récemment le "modified clearing"~\cite{singh_2006_modified_clearing}. Ce sont des variantes de la technique de "sharing" où les meilleurs individus sont préservés (individus dominants) tandis 
que la fitness des autres est supprimée (individus dominés). Une autre technique classique des optimisations multimodales est la stratégie de relance ou "restart"~\cite{auger_2005_cma_restart, kadioglu2017learning,teytaud2016qr,ahrari2017multimodal}. L'algorithme QRDS proposé par~\cite{teytaud_2011_qrrs} (voir section~\ref{section:es}) a de bonne performances quand les optima sont relativement bien distribués à travers l'espace de recherche ou quand la fonction est localement simple, c'est-à-dire lorsque la fonction est, par exemple, lisse, non bruitée, localement convexe, \dots


\subsection{UCB Random-restarts with Decreasing Step-size (URDS)}
\label{section:URDS}
Un nouvel algorithme plus flexible que les algorithmes utilisant une stratégie de restart détaillés ci-dessus est proposé où la stratégie de \emph{restart} apprend quelle(s) zone(s) de l'espace de recherche est(sont) prometteur(euses). Comme expliqué ci-dessus, les algorithmes comme QRDS sélectionnent un nouveau point de départ dans l'espace de recherche en utilisant une méthode d'échantillonnage (quasi) aléatoire. Cette approche convient bien pour les fonctions localement simples et les fonctions avec des optima distribués uniformément sur l'espace de recherche. Cependant, dans de nombreuses applications du monde réel, la fonction à optimiser est plus complexe, car pouvant avoir des zones localement complexes, des plateaux, \dots C'est pourquoi certaines zones de l'espace de recherche sont plus à considérer que d'autres. Ce nouvel algorithme utilise la méthode de l'Upper Confidence Bound (UCB) pour sélectionner plus fréquemment les zones les plus prometteuses dans la recherche des optima. L'espace de recherche est partitionné en utilisant une grille régulière avec $M$ subdivisions selon chaque dimension. Il en résulte $N = M^D$ zones. Ces zones sont ensuite considérées comme les bras d'un problème de bandit manchot (section~\ref{section:mab}). Le choix d'une zone peut être vu comme un dilemme entre une politique d'exploration équitable de toutes les zones à travers l'espace de recherche ou bien une exploitation des zones possédant une espérance élevée. La méthode UCB est une solution efficace pour gérer ce compromis. L'objectif est d'apprendre, au cours du processus d'optimisation, à  sélectionner efficacement la zone du prochain point de départ. Cette approche a prouvé son efficacité pour les problèmes d'intégration numérique~\cite{lepretre_2017_ucbature}. Pour les optimisations multimodales, son implémentation est plus compliquée puisque URDS combine la stratégie de relance (grâce à l'UCB) pour gérer les multiples optima et une recherche locale pour estimer la récompense. L'algorithme proposé s'appelle UCB Random-restarts with Decreasing Step-size (URDS) et son principe de fonctionnement est expliqué par l'algorithme~\ref{alg:urds}.
\begin{algorithm}
    \DontPrintSemicolon

    Ucb Random-restarts with Decreasing Step-size\;

    \KwIn{
        $f, \sigma_0, \epsilon_\sigma, y^*, \epsilon_y, \mathbf{x}, \epsilon_x$
    }

    \KwOut{
        $\mathbf{\hat{X}}$
    }

    \Begin{
        $\mathbf{\hat{X}} \gets \varnothing$ \;
        $k \gets 0$ \;
        \{ initialization step \} \;
        \ForEach {j} {
            $k \gets k+1$ \;
            $\mathbf{x} \gets \text{SampleArea}(j)$ \;
            $\mathbf{\hat{X}}, y \gets \text{SearchDS}(f, \sigma_0, \epsilon_\sigma, y^*, \epsilon_y, \mathbf{x}, \epsilon_x, \mathbf{\hat{X}})$ \;
            %$S[j] \gets y$ \;
            $S[j] \gets \frac{1}{y^* - y + 0.1}$ \; % TODO ?
            $A[j] \gets 1$ \;
        }
        \{ UCB step \} \;
        \While {all optima not found} {
            $k \gets k+1$ \;
            $j^* \gets \argmax_j \frac{S[j]}{A[j]} + R \sqrt{\frac{\ln k}{A[j]}}$ \;
            $\mathbf{x} \gets \text{SampleArea}(j^*)$ \;
            $\mathbf{\hat{X'}}, y \gets \text{SearchDS}(f, \sigma_0, \epsilon_\sigma, y^*, \epsilon_y, \mathbf{x}, \epsilon_x, \mathbf{\hat{X}})$ \;
            \If {$\mathbf{\hat{X'}} \neq \mathbf{\hat{X}}$} {
                $\mathbf{\hat{X}} \gets \mathbf{\hat{X'}}$ \;
                $S[j^*] \gets S[j^*] + \frac{1}{y^* - y + 0.1}$ \; % TODO ?
                %$S[j^*] \gets S[j^*] + y$ \;
            }
            $A[j^*] \gets A[j^*] + 1$ \;
        }
    }

    \caption{\label{alg:urds} Ucb Random-restarts with Decreasing Step-size }
\end{algorithm}
L'algorithme URDS est basiquement composé de 2 étapes: l'étape d'initialisation
et l'étape de sélection UCB. La première étape effectue une recherche locale des $N$ zones pour calculer une première estimation de la récompense de chaque zone. Les récompenses initiales sont stockées dans $S$ et le nombre de sélections dans $A$. L'optimum trouvé durant cette étape est aussi mémorisé dans $\mathbf{\hat{X}}$. Puis la seconde étape est la stratégie de restart. La zone la plus intéressante est sélectionnée par la stratégie UCB (section~\ref{section:ucb}) et le point de départ de la recherche est échantillonné selon une séquence quasi aléatoire mise à l'échelle pour correspondre aux bornes du sous-espace considéré. La recherche locale est effectuée depuis ce point et à la fin une mise à jour de $S$ et $A$ est réalisée en fonction de la récompense. L'étape UCB se termine lorsque tous les optima ont été trouvés ($\hat{X}$). Si le nombre d'optima n'est pas connu à l'avance, un autre critère d'arrêt peut être employé. La récompense, terme favorisant l'exploitation dans la formule UCB (section~\ref{section:ucb}), est définie comme: $\frac{1}{y^* - y + 0.1}$. L'idée sous-jacente de cette formule est de donner une récompense plus élevée au point proche du réel optimum $y^*$ de la fonction. L'algorithme peut être modifié très facilement pour gérer les cas où $y^*$ est inconnu. Par exemple, on peut définir la récompense de la fitness comme le nombre trouvé d'optima, c'est-à-dire remplacer dans l'algorithme~\ref{alg:urds} ligne 9 par $S[j] \gets y$ et ligne 19 par $S[j^*] \gets S[j^*] + y$. L'algorithme URDS requiert le paramétrage de 2 variables. Le paramètre de $R$ est très classique dans les méthodes UCB; il règle le compromis exploration/exploitation~\ref{section:ucb}. Une étude empirique permet de régler ce paramètre. Le paramètre $M$ est le nombre de subdivisions par dimension et donne donc le nombre de zones à considérer par l'algorithme ($N=M^D$). Il doit être suffisamment élevé pour correspondre à la forme de la fonction, mais suffisamment petit pour limiter l'usage de la mémoire et éviter un nombre trop élevé d'évaluations pour l'initialisation de la récompense. Ainsi, le choix du paramètre $M$ est empirique.

\subsection{Fonctions de test}
Dans le but d'évaluer l'algorithme proposé, plusieurs fonctions classiques ont   été utilisées~\cite{singh_2006_modified_clearing, teytaud_2011_qrrs}. Des fonctions modifiées modélisant des problèmes plus complexes ont été aussi utilisées (figures~\ref{fig:functions_1}).

\begin{figure*}
    \centering
    \subfloat[\label{fig:Sin}$f_{\text{Sin}}$ avec $s = 3$ et $p = 3$ 
    (voir \cite{singh_2006_modified_clearing} et équation~\ref{eq:Sin_1}).]{
        \includegraphics[width=0.48\linewidth]{figures/sin2D.eps}
    } ~
    \subfloat[\label{fig:SinBasin}$f_{\text{SinBasin}}$ avec $s = 3$ et $p = 4$ 
    (équation~\ref{eq:SinBasin_1})]{
        \includegraphics[width=0.48\linewidth]{figures/sinBasin2D.eps}
    } ~\\
    \subfloat[\label{fig:Hump_1}$f_{\text{Hump}}$ avec $\alpha = 2$, $Q = 4$ et 
    $r = 0.1$ (voir \cite{singh_2006_modified_clearing} et 
    équation~\ref{eq:Hump_1}).]{
        \includegraphics[width=0.48\linewidth]{figures/hump2D.eps}
    } ~
    \subfloat[\label{fig:HumpSin_1}$f_{\text{HumpSin}}$ avec $s = 4$, $p = 2$, 
    $z=2$ et $r = 0.2$ (équation~\ref{eq:HumpSin_1}).]{
        \includegraphics[width=0.48\linewidth]{figures/humpSin2D.eps}
    }
    \caption{\label{fig:functions_1}Fonctions multimodales utilisées pour les
     expériences (représentation dans un espace 2D).}
\end{figure*}
La fonction $f_\text{Sin}$  est une fonction sinus multidimensionnelle $[0, 1]^D \rightarrow [0, 1]$ définie par:
\begin{equation} 
    \label{eq:Sin_1}
    f_{\text{Sin}}(\mathbf{x}) = \frac{1}{D} \sum_{d=1}^D \sin^{2s}(p \pi 
    \mathbf{x}_d).
\end{equation}
2 paramètres permettent de régler la complexité de la fonction : $p$, le nombre de pics par dimension et $s$, définissant la largeur des pics. Cette fonction a été utilisée dans \cite{singh_2006_modified_clearing} et dans \cite{teytaud_2011_qrrs} avec $s=3$ et $p = 5$. Elle possède $p^D$ optima qui sont distribués équitablement (figure.~\ref{fig:Sin}).
La fonction $f_\text{SinBasin}$ est similaire à, $f_\text{Sin}$ mais avec un large plateau (voir Figure.~\ref{fig:SinBasin}):
\begin{equation} 
    \label{eq:SinBasin_1}
    f_{\text{SinBasin}}(\mathbf{x}) = 
    \begin{cases}
        f_{\text{Sin}}(\mathbf{x})  & \text{if~~}  \lVert \mathbf x 
        \rVert_{\infty} < 0.5 \\
        0 & \text{sinon}
    \end{cases}
\end{equation}
\label{fonction:Hump}
La fonction $f_\text{Hump}$ est une version simplifiée de la fonction Hump présentée dans \cite{singh_2006_modified_clearing} où les pics générés aléatoirement à travers l'espace de recherche ont la même forme (figure~\ref{fig:Hump_1}):
\begin{equation} 
    \label{eq:Hump_1}
    f_{\text{Hump}}(x) = \max \left[ ~ 0,~ 1 - \left( \frac{\min_{q} 
    \lVert x - x_q \rVert }{r} \right)^{\alpha} ~ \right]
\end{equation}
$\alpha$ définit l'inverse de la netteté des pics, $r$ le rayon des pics et  $Q$ le nombre de pics (et donc le nombre d'optima). Les points $\mathbf{x_q}$ définissent les centres des pics et sont échantillonnés aléatoirement dans $[0,1]^D$. Cette randomisation rend la fonction plus difficile à optimiser, mais les pics sont localement simples.

\label{fonction:HumpSin}
Enfin, la fonction $f_\text{HumpSin}$ combine la randomisation de 
$f_\text{Hump}$ avec la complexité locale de  $f_\text{Sin}$ 
(figure.~\ref{fig:HumpSin_1}):
\begin{equation} 
    \label{eq:HumpSin_1}
    f_{\text{HumpSin}}(\mathbf{x}) = 
    \begin{cases}
        f_{\text{Sin}}(\frac{\mathbf{x} - \mathbf{x_z} + r}{2r})  & \text{if~~} 
         \lVert \mathbf{x} - \mathbf{x_z} \rVert_{\infty} < r \\
        0 & \text{sinon}
    \end{cases}
\end{equation}
$z$ est le nombre de zones et $r$ le rayon des zones. Les points $\mathbf{x_z}$ définissent les centres des zones et sont aléatoirement distribués de façon à ne pas se chevaucher et sont évidemment dans l'espace de recherche. Le nombre d'optima est donc $z \times p^D$.

\subsection{Analyse expérimentale}
En utilisant les fonctions précédentes, une comparaison de l'algorithme URDS avec d'autres algorithmes avec stratégie de relance tels que RDS et QRDS (section~\ref{section:es}) est présentée. Chaque algorithme est exécuté 30 fois  pour chaque expérience et les valeurs moyennes sont calculées ainsi que leurs intervalles de confiance à 95\%. La première expérience consiste à mesurer le nombre d'évaluations nécessaires pour trouver tous les optima. Les résultats sont disponibles dans la table~\ref{tab:resultsEasy}. D'après les résultats, en premier lieu, QRDS et URDS ont des performances toujours meilleures que RDS. Ceci confirme les résultats expérimentaux trouvés dans \cite{teytaud_2011_qrrs}, à savoir la supériorité de QRDS sur RDS. Ceci permet valider le protocole expérimental. QRDS et URDS ont des performances similaires sur les problèmes en dimension 2, mais nettement meilleures que RDS. URDS surpasse QRDS lorsque la dimension augmente ($d=3$ ou $d=5$) sauf pour les fonctions $Sin$ et $Sin\_Basin$ ceci pouvant être expliqué par la disposition régulière des optima à travers l'espace de recherche. Pour des fonctions plus complexes, en particulier $f_\text{HumpSin}$ qui est la fonction la plus difficile expérimentée ici, URDS a des performances supérieures à QRDS notamment pour la fonction $Hump$ en dimension 5 avec $\#Optima=5$, sur cette fonction URDS a correctement estimé les zones de l'espace de recherche pour optimiser les positions initiales des recherches locales.

\begin{table*}
    \centering
    \resizebox{\textwidth}{!}{
        \begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|}
            \hline
            \textbf{Function}& $\boldsymbol{D}$ & \textbf{RDS} & \textbf{QRDS} &
             \textbf{URDS}  & \textbf{ \# Optima} \\
            \hline
                $f_\text{Sin}$ $[s=3, p=5]$ & \multirow{4}{*}{2} & 8723 $\pm$ 
                972  &5361 $\pm$ 396  & \textbf{5203} $\pm$ 438 $[R=100, M=5]$ 
                & 25 \\
                $f_\text{SinBasin}$ $[s=3, p=5]$ & & 12251 $\pm$ 2306 & 5312 $
                \pm$ 639 & \textbf{4675} $\pm$ 589 $[R=1, M=2]$ & 9 \\
                $f_\text{Hump}$ $[\alpha=1, K=5, r=0.1]$ & & 6296 $\pm$ 1399 & 
                \textbf{4067} $\pm$ 485 & 4663 $\pm$ 903 $[R=50, M=7]$ & 5 \\
                $f_\text{HumpSin}$ $[s=4, p=8, z=2, r=0.1]$ & & 235579 $\pm$ 
                17139 & \textbf{164244} $\pm$ 6037 & 164340 $\pm$ 21293 
                $[R=2, M=3]$ & 128\\
            \hline
                $f_\text{Sin}$ $[s=3, p=5]$ & \multirow{6}{*}{3} & 114298 $\pm$ 
                25678 & \textbf{78124} $\pm$ 16430 & 81771 $\pm$ 13131 
                $[R=100, M=5]$ & 125\\
                $f_\text{Sin}$ $[s=3, p=6]$ &  & 206403 $\pm$ 21129 & 
                \textbf{143094} $\pm$ 12954 & 155076 $\pm$ 10033 $[R=100, M=9]$ 
                & 216\\
                $f_\text{SinBasin}$ $[s=3, p=5]$ & & 98940 $\pm$ 41683 & 59311 
                $\pm$ 12260 & \textbf{43959} $\pm$ 16772 $[R=0.1, M=2]$ & 27 \\
                $f_\text{SinBasin}$ $[s=3, p=6]$ & & 70355 $\pm$ 8959 & 
                \textbf{57721} $\pm$ 7195 & 62957 $\pm$ 15797 $[R=5, M=7]$ & 27 
                \\
                $f_\text{Hump}$ $[\alpha=1, K=5, r=0.1]$ & & 81840 $\pm$ 15005 &
                 71421 $\pm$ 14414 & \textbf{68762} $\pm$ 14225 $[R=100, M=5]$ & 5 \\
                $f_\text{HumpSin}$ $[s=4, p=4, z=2, r=0.01]$ & & 683312 $\pm$ 23255 & 561314 $\pm$ 21614 & \textbf{458303} $\pm$ 43231 $[R=2, M=5]$ & 128\\
            \hline
                $f_\text{SinBasin}$ $[s=3, p=4]$ & \multirow{2}{*}{5}& 359394 $\pm$ 25454 & 277184 $\pm$ 24792 & \textbf{254704} $\pm$ 34479 $[R=2, M=3]$ &32 \\
                $f_\text{Hump}$ $[\alpha=1, K=5, r=0.1]$ & & 54612 $\pm$ 7034 & 50451 $\pm$ 7455 & \textbf{38566} $\pm$ 7390 $[R=2, M=3]$ & 5 \\
            \hline
        \end{tabular}
        }
        ~\\ ~\\
    \caption{Nombre moyen d'évaluations nécessaires pour chaque algorithme pour 
    découvrir tous les optima. Les valeurs en gras indiquent pour chaque expérience la meilleure performance. Un faible nombre d'évaluations indique un meilleur algorithme (avec l'intervalle de confiance à 95\%).}
    \label{tab:resultsEasy}
\end{table*}
Dans la 2e expérience, des problèmes plus complexes sont considérés et 
 le nombre d'optima trouvés par les 3 algorithmes, après qu'un budget de 
$10^6$ évaluations soit écoulé, est mesuré (Table~\ref{tab:resultsAcc}). Cette expérience est difficile, car le nombre d'optima à découvrir est important. Un bon compromis exploration/exploitation est crucial pour obtenir une performance élevée. D'après les résultats, hormis pour la fonction $Sin$ en dimension 5, URDS est en mesure de trouver un nombre d'optima plus important que QRDS. L'écart devient important lorsque le nombre d'optima est conséquent, par exemple avec $fHumpSin[s=4,p=8,z=2,r=0.1]$ le facteur de gain est de 40 et pour $fHumpSin[s=4,p=4,z=2,r=0.1]$ le pourcentage moyen d'optima trouvé passe de $1.73\%$ à environ$28.9\%$. Ces résultats démontrent la pertinence de la zone de sélection implémentée dans URDS. L'algorithme apprend les zones où les optima sont concentrés. Comme il était espéré, les 3 algorithmes ont des performances assez semblables pour $f_\text{Sin}$, parce que la fonction a distribué régulièrement les optima.
\begin{table*}
    \centering
    \resizebox{\textwidth}{!}{
        \begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|}
            \hline
            \textbf{Function} & $\boldsymbol{D}$ & \textbf{RDS} & \textbf{QRDS} & \textbf{URDS}  & \textbf{ \# Optima} \\
            \hline
                $f_\text{HumpSin}$ $[s=4, p=4, z=2, r=0.01]$ & 2 & 0.84\% & 95.31\% & \textbf{99.68\% $[R=0.1, M=5]$ } & 32\\
            \hline
                $f_\text{HumpSin}$ $[s=4, p=8, z=2, r=0.1]$ & 3 & 66.7\% & 72\% & \textbf{89.7\% $[R=2, M=5]$ }  & 1024\\
            \hline
                $f_\text{Sin}$ $[s=3, p=4]$ & \multirow{3}{*}{5} & 91.6\% & \textbf{96.15\%} & 92.49\% $[R=100, M=3]$ & 1024\\
                $f_\text{HumpSin}$ $[s=4, p=8, z=2, r=0.1]$ & & 5.6 10$^{-4}$\% &  5.5 10$^{-4}$\% & \textbf{ 2.2 10$^{-2}$\% $[R=0.1, M=3]$ } & 65536 \\
                $f_\text{HumpSin}$ $[s=4, p=4, z=2, r=0.1]$ & & 1.74\% & 1.73\%  & \textbf{ 28.9\%  $[R=0.1, M=3]$ } & 2048 \\
            \hline
        \end{tabular}
    }
        ~\\ ~\\
    \caption{Proportion d'optima découverts après $10^{6}$ évaluations (avec 
    l'intervalle de confiance à 95\%). }
    \label{tab:resultsAcc}
\end{table*}
Dans les tables~\ref{tab:resultsEasy} et \ref{tab:resultsAcc}, les résultats
d'URDS sont les meilleurs résultats obtenus parmi les différentes instances des problèmes. Par exemple, pour la première expérience, le gain moyen d'URDS par rapport à QRDS est de $9.1\%$. Pour la deuxième expérience, pour la fonction $HumpSin[s= 4,p= 8,z= 2,r= 0.1]$ le facteur de gain est d'environ 40 et pour la fonction $fHumpSin[s= 4,p= 4,z= 2,r= 0.1]$ le pourcentage d'optima découverts par URDS est de $29.8\%$ contre $1.73\%$ pour QRDS. Pour les autres instances de la 2e expérience, le gain est toujours statistiquement supérieur à celui de QRDS. Le paramètre $R$ (compromis exploration/exploitation) est particulièrement intéressant à considérer puisqu'il influence clairement les performances. En effet, avec les fonctions où les optima sont régulièrement distribués (comme pour $f_\text{Sin}$ et $f_\text{Hump}$ en petites dimensions) le meilleur résultat est obtenu avec une valeur de $R$ importante ce qui signifie une politique favorisant l'exploration. Sur les fonctions où les optima sont concentrés dans de petites zones telles que  $f_\text{SinBasin}$ et $f_\text{HumpSin}$, les meilleurs résultats sont obtenus avec une valeur de $R$ faible (favorisant l'exploitation). Pour illustrer l'impact des paramètres d'URDS ($R$ et $M$) plus en profondeur, les jeux de paramètres de URDS sur différentes fonctions sont affichés (figure.~\ref{fig:Rtuned}). Ces graphes montrent que l'influence de $R$ est liée à la régularité de la distribution des optima alors que $M$ est lié à la forme de la distribution non régulière. Par exemple, la fonction $f_\text{Sin}$ présentée sur la figure~\ref{fig:RtunedSin} a des optima régulièrement distribués. Ainsi le meilleur résultat est obtenu avec une valeur de $R$ et de $M$ importante (ce qui force la distribution des points de relance de manière équitable). De la même manière, la fonction $f_\text{Hump}$ présentée sur la figure~\ref{fig:RtunedHump} a aussi des optima distribués régulièrement. Ainsi les meilleurs résultats sont obtenus avec une forte valeur de $R$ et de $M$. La fonction $f_\text{HumpSin}$ présentée dans la figure~\ref{fig:RtunedHumpSin} a ses optima concentrés sur 2 zones. Le meilleur résultat est donc obtenu avec une valeur faible de $R$ (exploitation) et une valeur forte de $M$ (ce qui permet à l'algorithme de mieux exploiter ces zones). Enfin, la fonction $f_\text{SinBasin}$ présentée sur la  figure~\ref{fig:RtunedSinBasin} a ses optima régulièrement distribués, mais seulement sur le premier quadrant de l'espace de recherche. Le paramètre le plus important est $M$. Avec $M = 2$ les zones d'intérêts sont parfaitement couvertes.

\begin{figure*}
    \centering
    \subfloat[\label{fig:RtunedSin}$f_{\text{Sin}}$ with $s = 3$, $p = 5$]{
        \includegraphics[width=0.47\linewidth]{figures/Ligne_problem=sinKd_dimension=2D.eps}
    } ~
    \subfloat[\label{fig:RtunedHump}$f_{\text{Hump}}$ with $\alpha = 1$, $K = 5$ and $r = 0.1$]{
        \includegraphics[width=0.47\linewidth]{figures/Ligne_problem=hump_dimension=2D.eps}
    } ~\\
    \subfloat[\label{fig:RtunedHumpSin}$f_{\text{HumpSin}}$ with $s = 4$, $p = 8$, $z = 2$ and $r = 0.1$]{
        \includegraphics[width=0.47\linewidth]{figures/Ligne_problem=humpSin_dimension=2D.eps}
    } ~
    \subfloat[\label{fig:RtunedSinBasin}$f_{\text{SinBasin}}$ with $s = 3$ and $p = 5$]{
        \includegraphics[width=0.47\linewidth]{figures/Ligne_problem=sinKdBasin_dimension=2D.eps}
    } 
    \caption{\label{fig:Rtuned} Impact des paramètres de l'algorithme URDS
    avec $D=2$. $R$ est le paramètre régissant le compromis entre exploitation 
    (faible valeur de $R$) et exploration (forte valeur de $R$). $M$ est le 
    nombre de subdivisions par dimension.}
\end{figure*}

\subsection{Synthèse}

Dans cette contribution un nouvel algorithme d'optimisation multimodale utilisant la stratégie de relance a été proposé. Cet algorithme peut gérer des fonctions complexes, par exemple localement complexes, ou bien des fonctions avec les optima distribués de manière non uniforme à travers l'espace de recherche. Il partitionne l'espace de recherche et modélise les successives sélections des zones de redémarrage des recherches locales comme un problème de bandit manchot résolu avec la méthode de l'UCB afin de maintenir un compromis entre l'exploration et l'exploitation des différentes zones de l'espace de recherche. Ceci permet à l'algorithme de sélectionner plus fréquemment des zones, a priori intéressantes pour les positions des recherches locales. Expérimentalement, l'algorithme surpasse l'algorithme QRDS, surtout quand la fonction à optimiser est complexe (localement complexe, plateaux \dots). L'inconvénient de cette approche est qu'elle est limitée à une utilisation pour des dimensions modérées, puisque le partitionnement régulier de l'espace de recherche des zones à considérer augmente de manière exponentielle avec la dimension. 
Un autre inconvénient est la nécessité de paramétrer les variables de 
l'algorithme URDS, à savoir le nombre de divisions par dimension et la constance d'exploration de la formule UCB. 

\newpage
\section{Stratégie de restart assistée par recherche arborescente}

\paragraph{Introduction} Cette section présente un nouvel algorithme d'optimisation numérique multimodale dans un contexte boîte noire qui est une continuité des travaux de l'algorithme Ucb Random-restarts with Decreasing Step-size. Le problème du passage à l'échelle de ce dernier limite son utilisation à des problèmes d'optimisation de faible dimension. Ce nouvel algorithme, Upper Confidence Tree for Random restarts with Decreasing Step-size, propose l'utilisation de la méthode de renforcement Upper Confidence Tree réalisant un partitionnement hiérarchique de l'espace de recherche. L'objectif de cet algorithme est de maintenir un compromis entre la sélection des régions intéressantes et l'exploration de l'espace de recherche. Contrairement à la contribution précédente, il est utilisable pour des fonctions de plus grande dimension, car le nombre de régions à considérer n'augmente pas exponentiellement avec la dimension grâce à la recherche arborescente. Comme cet algorithme est une amélioration de la contribution précédente, la comparaison de performance de cet algorithme est effectuée avec le même algorithme à savoir Quasi Random with Decreasing Step size, sur des fonctions de tests issues de la littérature avec des dimensions supérieures aux travaux précédents. Cette étape est importante pour valider la méthodologie et l'algorithme.

\subsection{Motivations}
L'algorithme présenté ici est une continuation des travaux de~\cite{dubois:hal-02014193} (section~\ref{section:urds}). Dans~\cite{Munos2011Soo}, Munos propose un algorithme déterministe arborescent pour l'optimisation de problème mono modal, Search Optimistic Optimization (SOO). Cet algorithme recherche l'optimum global d'une fonction en construisant incrémentalement un partitionnement hiérarchique de l'espace de recherche. À chaque itération, il sélectionne la meilleure "feuille/nœud" en fonction de la fitness associée au point central de la zone correspondante. Le meilleur nœud (d'après la fitness)  est sélectionné  et le processus est répété jusqu'à ce qu'une feuille soit atteinte (politique arborescente). Cette dernière est ensuite étendue c'est-à-dire qu'on effectue une partition de la région correspondante selon la dimension la plus grande. L'algorithme peut ainsi trouver l'optimum global sans connaissance de la rugosité de la fonction, mais ses performances sont médiocres sur des fonctions complexes ou lorsque la précision demandée est importante~\cite{Preux:hal-00978637}. Dans~\cite{Valko2013StoSoo} Valko \textit{et al.}~proposent une modification de cette méthode Stochastique Search Optimistic Optimization (StoSOO) où les nœuds sont sélectionnés en utilisant une méthode stochastique construisant des bornes supérieures de confiance (upper confidence bounds) à travers les différentes partitions de l'espace de recherche. Cependant, l'algorithme n'implémente pas de recherche locale dans la région considérée et ne gère pas les problèmes multimodaux.

\subsection{Upper Confidence Tree for Random restarts with Decreasing Step-size}
L'algorithme d'optimisation multimodale proposé est Upper Confidence Tree for Random restarts with Decreasing Step-size (UCT-RDS). C'est une amélioration de l'algorithme RDS (section~\ref{section:es}). Ce dernier est couplé avec un algorithme d'apprentissage par renforcement afin d'apprendre  quelle(s) région(s) de l'espace de recherche il est intéressant de sélectionner pour la relance de la recherche locale. Ceci est réalisé par une méthode de renforcement UCT réalisant un partitionnement hiérarchique de l'espace de recherche. Tout comme les algorithmes RDS et QRDS, UCT-RDS effectue itérativement des recherches locales (Algorithme~\ref{alg:searchds}) jusqu'à ce que tous les optima soient découverts ou que le budget d'évaluations soit écoulé. Cependant, le point de relance des recherches locales de UCT-RDS ne se fait pas sur l'intégralité de l'espace de recherche, mais dans une de ses partitions. L'objectif principal de cet algorithme est de maintenir un compromis entre la sélection des régions intéressantes et l'exploration de l'espace de recherche. De plus, il est utilisable pour des fonctions de plus grandes dimensions, c'est-à-dire que le nombre de régions à considérer n'augmente pas exponentiellement avec la dimension. À cette fin, l'algorithme utilise un partitionnement similaire à Munos~\cite{Munos2011Soo}:
itérativement, l'algorithme sélectionne et partitionne en plusieurs $K$ parties selon 
une dimension (figure~\ref{fig:uctrds-space}). Cette succession de partitionnements de l'espace de recherche peut être représentée sous forme arborescente (figure~\ref{fig:uctrds-tree}). Ainsi, si l'on parcourt l'arbre jusqu'à atteindre une feuille, on obtient une région que l'on peut échantillonner pour la relance de la recherche locale.  L'algorithme UCT (section~\ref{section:uct}) permet de sélectionner une région intéressante, c'est-à-dire ayant le meilleur compromis, à un instant $t$, entre une espérance de gain élevée et une exploration de l'espace de recherche maintenue.


\begin{figure}
    \centering
    \subfloat[\label{fig:uctrds-space}]
    {\includegraphics[width=0.45\textwidth]{figures/uctrds-space}}
    ~
    \subfloat[\label{fig:uctrds-tree}]
    {\includegraphics[width=0.45\textwidth]{figures/uctrds-tree}}
    \caption{\label{fig:uctrds} Illustration du partitionnement de UCT-RDS pour 
    un espace en 2D et un partitionnement en $K=3$ régions. L'algorithme découpe
    une région selon 1 dimension hiérarchiquement (a) et construit un arbre 
    correspondant (b).}
\end{figure}
L'algorithme UCT-RDS est détaillé dans l'algorithme~\ref{algo:uctrds}. Il possède deux paramètres. Le paramètre $K$ correspond au nombre de divisions effectuées à chaque partitionnement de l'espace de recherche et le paramètre correspondant à $k_{UCT}$ une variable réglant le compromis exploration/exploitation. 
Il comprend la version initiale de l'algorithme UCT dans laquelle les états correspondent aux régions de l'espace de recherche et la politique par défaut est la recherche locale. Initialement, le nœud racine (root) correspond à tout l'espace de recherche ensuite l'arbre est construit itérativement en répétant les 4 étapes suivantes. À l'étape de  sélection, l'arbre est parcouru au travers de ses branches jusqu'à atteindre une feuille en appliquant la politique de recherche arborescente. Vient ensuite l'étape d'expansion où un nouveau nœud est créé et la région considérée est partitionnée selon un découpage orthogonal. Ce partitionnement s'effectue de la même manière qu'avec les algorithmes SOO et StoSOO: l'espace de recherche considéré est divisé selon une dimension créant $K$ sous-ensembles. L'étape de la simulation réalise une recherche locale. Enfin la dernière étape est celle de la rétro propagation (backpropagation). Tous les nœuds qui ont été parcourus pour atteindre la feuille vont voir leurs variables internes mises à jour en fonction du résultat de l'étape de simulation. Si l'on prend comme exemple la figure~\ref{fig:uctrds}, l'initialisation de l'algorithme commence par un partitionnement horizontal générant les nœuds 1,2 et 3. La première itération de la boucle parcourt l'arbre, sélectionne le nœud 1 et découpe son espace de recherche verticalement donnant 11, 12 et 13. Durant cette phase une recherche locale est réalisée quand un nouveau nœud est créé. 


\begin{algorithm}
    \caption{ Upper Confidence Tree for Random restarts with Decreasing Step-size }
    \label{algo:uctrds}
    \DontPrintSemicolon{}

    \KwIn{
        $f, \sigma_0, \epsilon_\sigma, y^*, \epsilon_y, \epsilon_x$
    }

    \KwOut{
        $\mathbf{\hat{X}}$
    }

    \Begin{
        $\mathbf{\hat{X}} \gets \varnothing$ \;

        \{ initialization \} \;
        $s_0 \gets$ create root node (corresponding to the whole search-space) \;
        $\bar{\mathcal{A}}(s_0) \leftarrow$ split the region of $s_0$ according to one dimension \;

        \{ UCT episodes \} \;
        \Repeat{All optima has been found OR number of evaluation has been reach} {

            \{ selection \} \;
            $s_t \gets s_0$ \;
            \While { $\bar{\mathcal{A}}(s_t) = \varnothing$ } {
                $s_t \gets \operatorname*{arg\,max}\limits_{a} ~ { Q_{UCT}(s_t,a) + k_{UCT} \sqrt{\frac{\log N(s_t)}{N(s_t,a)}} }$ \;
                $a_t \gets$ the selected $a$ \;
            }

            \{ expansion \} \;
            $s_T \gets$ create a child node of $s_t$ from any $a_t \in \bar{\mathcal{A}}(s_t)$ \;
            $\bar{\mathcal{A}}(s_T) \leftarrow$ split the region of $s_T$ according to one dimension \;

            \{ simulation \} \;
            $\mathbf{x} \gets$ sample the region of $s_T$ \;
			$\mathbf{\hat{X}} \gets \text{SearchDS}(f, \sigma_0, \epsilon_\sigma, y^*, \epsilon_y, \mathbf{x}, \epsilon_x, \mathbf{\hat{X}})$ \;

            \{ backpropagation \} \;
            $r_T \gets$ 1 if a new optima found, 0 otherwise\;
            \Repeat { $s_t = s_0$ } {
                $N_{s_t,a_t} \leftarrow N_{s_t,a_t} + 1 $ \;
        $Q_{UCT}(s_t,a_t) \leftarrow Q_{UCT}(s_t,a_t) + \frac{R_t-Q_{UCT}(s_t,a_t)}{N(s_t,a_t)}$ \;
                $s_t \leftarrow $ parent node of $s_t$  \;
            }

        }

    }

\end{algorithm}

\subsection{Analyse expérimentale}


\subsection{Fonctions de test}
Afin d'évaluer les performances de l'amélioration proposée, l'algorithme a été 
testé sur trois fonctions multimodales et la comparaison a eu lieu avec l'algorithme QRDS. À l'origine, plusieurs fonctions synthétiques simples telles que \emph{cigar} et \emph{sinus} ont été considérées.  Sont présentés ici les 
résultats sur des fonctions plus réalistes ($f_{\text{Hump}}$,
 $f_{\text{HumpSin}}$ et $f_{\text{Icop}}$) puisqu'elles représentent plus 
fidèlement les problèmes du monde réel, où les optima ne sont pas distribués 
régulièrement dans l'espace de recherche. De plus, ces fonctions sont souvent utilisées dans la littérature~\cite{singh_2006_modified_clearing,teytaud_2011_qrrs,dubois:hal-02014193,Lacroix2017Icop}, ce qui permet de réaliser un benchmark identique avec URDS pour les fonctions de faible dimension, mais aussi d'être en mesure de comparer l'algorithme proposé avec d'autres algorithmes de la littérature.

La première fonction utilisée dans ces expériences est la $f_{\text{Hump}}$ 
(voir \ref{fonction:Hump}). En suivant~\cite{singh_2006_modified_clearing,teytaud_2011_qrrs, dubois:hal-02014193}, les paramètres de la fonction pour toutes les expériences sont : $h=1$, $r=1.45$ et $\alpha=1$. L'avantage principal de cette fonction est la non-possibilité de surapprentissage du fait de la randomisation des pics.
\begin{figure*}
    \centering
    \subfloat[\label{fig:Hump_2}$f_{\text{Hump}}$ avec $\alpha=1.0$, $r=0.1$, $Q=4$ (voir
    Eq.~\ref{eq:Hump_1}).]
    {\includegraphics[height=0.3\textheight]{figures/func_2D_hump.eps}}
    \\
    \subfloat[\label{fig:HumpSin_2} $f_{\text{HumpSin}}$ avec $s = 4$, $p = 2$,
    $z=2$ and $r = 0.2$ (voir Eq.~\ref{eq:HumpSin_1}).]
    {\includegraphics[height=0.3\textheight]{figures/func_2D_hump_sin.eps}}
    \\
    \subfloat[\label{fig:Icop}$f_{\text{Icop}}$ avec $u_i=1.0$, $\Omega=20$, $p=1.0$ 
    (see Eq.~\ref{eq:Icop}).]
    {\includegraphics[height=0.2\textheight]{figures/func_2D_icop.eps}}

    \caption{\label{fig:functions_2}Fonctions multimodales utilisées dans les 
    expériences (représentation en 2D).}

\end{figure*}
La deuxième fonction est la $f_\text{HumpSin}$ (voir \ref{fonction:HumpSin}),
 proposée dans~\cite{dubois:hal-02014193}. C'est une variation de la 
$f_\text{Hump}$ où les pics ont des formes plus compliquées. L'avantage de la
randomisation de $f_{\text{Hump}}$ est conservé, mais au lieu d'avoir un seul 
optimum par pic $f_\text{HumpSin}$ possède des pics sinusoïdaux à $D$-dimensions
 (voir équation.~\ref{eq:HumpSin_1}, équation.~\ref{eq:Sin_1} et figure.~\ref{fig:HumpSin_1}). Cette fonction bien plus difficile à optimiser que 
$f_{\text{Hump}}$ est un réel challenge pour les algorithmes d'optimisation 
multimodale. Dans les expériences réalisées $p=2$. La dernière fonction est $f_{\text{Icop}}$, proposée par~\cite{Lacroix2017Icop}. Elle définit une classe de problèmes d'optimisation avec un paramétrage des caractéristiques du paysage (équation~\ref{eq:Icop} et figure~\ref{fig:Icop}).
\begin{equation} 
    \label{eq:Icop}
    f_{\text{Icop}}(\mathbf{x}) = 
    \begin{cases}

        u_i & \text{if~} \exists i, ||\mathbf{x}-\mathbf{x}_i|| \approx 0 \\
        \frac{\sum_{i=1}^{\Omega} \frac{u_i}{||\mathbf{x}-\mathbf{x}_i||^p} } {\sum_{i=1}^{\Omega} \frac{1}{||\mathbf{x}-\mathbf{x}_i||^p}}  & \text{sinon}
    \end{cases}
\end{equation}
\noindent Pour créer une fonction $f_{\text{Icop}}$, $\Omega$ optima globaux 
$\mathbf{x_i}$ sont générés avec leur fitness respective $u_i$. Si une 
fonction multimodale est souhaitée, la moitié des points de $\mathbf{x_i}$ 
peuvent être définis comme optima globaux (c'est-à-dire $u_i=1$) et l'autre 
moitié comme optima locaux (c'est-à-dire $0 \le u_i \le u_{l} <1$).
La finalité de la fonction Icop est de générer des classes de problèmes 
d'optimisation paramétrables: 
\begin{itemize}
    \item $\Omega$: nombre d'optima (locaux ou globaux),
    \item $u_i$: fitness des $i$-ième optima globaux,
    \item $u_{l}$: fitness maximale autorisée pour les optima locaux,
    \item $p$: influence des solutions sur l'interpolation.
\end{itemize}
\noindent Dans les expériences ont été utilisées $u_i=1$, $p=1$ et différentes 
valeurs de $\Omega$ et $u_l$ ont été testées.

\subsection{Résultats}
La comparaison des algorithmes UCT-RDS avec QRDS~\cite{teytaud_2011_qrrs} a été réalisée en utilisant les fonctions définies précédemment. Chaque expérience a été réalisée 100 fois afin de rendre la comparaison statistiquement significative. Le budget d'évaluations alloué pour chaque fonction est de $10^6$ évaluations. Pour les recherches locales, le seuil d'acceptation de la fitness vaut $\epsilon_y = 0.00001$ et le seuil d'acceptation de la position dans l'espace de recherche est $\epsilon_x = 0.001$. L'ajustement des paramètres des algorithmes proposés a été effectué suite à une étude empirique, car ces paramètres influencent les performances des algorithmes et ont aussi été spécifiés dans d'autres études~\cite{dubois:hal-02406612,teytaud2016qr}.
%et les paramètres donnant le plus de satisfaction ont été conservés.
 Les résultats rapportés ci-dessous correspondent à la moyenne et à l'intervalle de confiance $\epsilon$, définie par: $\epsilon = \sigma/\sqrt{n}$, où $\sigma$ est la l'écart type et $n$ le nombre d'expériences (ici, $n=100$).

\begin{table*}
    \centering
    \caption{\label{tab:resultsAvgNbSolutions} Nombre moyen d'optima découverts 
    par chaque algorithme après $10^6$ évaluations sur 100 exécutions (un chiffre élevé indique une meilleure performance). Différents paramètres ont été testés, en particulier pour $f_{\text{Icop}}$, afin d'évaluer la robustesse 
    de UCT-RDS.}
    \begin{tabular}{lccccc}
        \toprule
        \textbf{Function}& $\boldsymbol{D}$ & \textbf{QRDS} & \textbf{UCT-RDS}  & \textbf{\#Optima} \\
        \midrule
        $f_\text{HumpSin}$& 5 & $12.31\pm0.25$ & $\textbf{314.64}\pm6.2$ & 2048 \\
        ~~$[z=4,r=0.1]$&  & & ($K=3$, $k_{UCT}=0.1$) & \\
        \midrule
        $f_\text{Icop}$& 5 & $11.64\pm0.3$ & $\textbf{12.6}\pm0.25$ & 25 \\
        ~~$[\Omega=50,u_l=0.9]$&  & & ($K=2$, $k_{UCT}=6.4$) & \\
        \midrule
        $f_\text{Icop}$& 5 & $12.7 \pm 0.1$ & $\textbf{13.6} \pm0.1$ & 40 \\
        ~~$[\Omega=80,u_l=0.9]$&  & & ($K=2$, $k_{UCT}=1.0$) & \\
        \midrule
        $f_\text{HumpSin}$& 8 & $32.9\pm0.3$ & $\textbf{67.5}\pm0.8$ & 512 \\
        ~~$[z=2,r=0.22]$&  & & ($K=2$, $k_{UCT}=0.8$) & \\
        \midrule
        $f_\text{Icop}$& 10 & $34.6\pm3.4$ & \textbf{39.2} $\pm3.9$ & 50 \\
        ~~$[\Omega=100,u_l=0.25]$&  & & ($K=7$, $k_{UCT}=1.4$) & \\
        \midrule
        $f_\text{Icop}$& 10 & $34.6\pm0.4$ & $\textbf{35.9} \pm0.8$ & 48 \\
        ~~$[\Omega=96,u_l=0.25]$&  & & ($K=2$, $k_{UCT}=6.4$) & \\
        \midrule
        $f_\text{Icop}$& 10 & $40.44\pm0.8$ & $40.4 \pm0.8$ & 64 \\
        ~~$[\Omega=128,u_l=0.25]$&  & & ($K=3$, $k_{UCT}=1.4$) & \\
        \midrule
        $f_\text{Icop}$& 10 & $40.48\pm0.9$ & $40.45 \pm0.84$ & 72 \\
        ~~$[\Omega=144,u_l=0.25]$&  & & ($K=2$, $k_{UCT}=1.4$) & \\
        \midrule
        $f_\text{Icop}$& 20 & $11.09\pm0.1$ & $11.24 \pm0.1$ & 12 \\
        ~~$[\Omega=24,u_l=0.25]$&  & & ($K=2$, $k_{UCT}=12.4$) & \\
        \midrule
        $f_\text{Icop}$& 20 & $13.87\pm0.4$ & $13.94 \pm0.41$ & 30 \\
        ~~$[\Omega=60,u_l=0.25]$&  & & ($K=9$, $k_{UCT}=0.4$) & \\
        \midrule
        $f_\text{Hump}$& 35 & 23.21 $\pm$ 0.3 & \textbf{30.21} $\pm$ 0.33 & 50 \\
        ~~&  & & ($K=13$, $k_{UCT}=0.1$) & \\
        \bottomrule \\
    \end{tabular}
\end{table*}
La première expérience consiste à trouver le nombre maximal d'optima avec un 
budget d'évaluations (Table~\ref{tab:resultsAvgNbSolutions}).
Tout d'abord sur la fonction $f_\text{Icop}$ les résultats de l'algorithme UCT-RDS sont au moins aussi bons qu'avec l'algorithme QRDS. Il est bon de rappeler que $f_\text{Icop}$ est un test de robustesse pour UCT-RDS. Par définition, il n'y a pas de zone(s) prédéfinie(s) qui puisse(nt) être plus importante(s) qu'une(que plusieurs) autre(s), puisque les optima sont distribués aléatoirement. UCT-RDS est assez robuste puisque possédant des performances similaires à QRDS. UCT-RDS est même meilleur sur certains paramétrages de la fonction Icop. Cela peut s'expliquer dans le cas où un groupe d'optima est formé dans une même zone impliquant qu'UCT peut idéalement apprendre l'importance de cette zone. Des résultats similaires peuvent être observés sur la fonction $f_\text{Hump}$. Des paramètres élevés ont été utilisés (dimension 35 et 50 optima) et les résultats de UCT-RDS indiquent que ce dernier découvre 7 fois plus d'optima que QRDS en moyenne. Sur la fonction $f_\text{HumpSin}$, les performances de UCT-RDS sont aussi meilleures que QRDS avec deux fois plus d'optima trouvés.  Pour rappel, cette fonction est très difficile à optimiser et les précédents algorithmes ont eu des performances très limitées~\cite{dubois:hal-02014193}. Avec UCT-RDS il est possible de trouver 314 des 2048 optima en 5 dimensions alors que QRDS est capable d'en trouver que 12 en moyenne. En dimension 8, avec un paramétrage plus facile, UCT-RDS est capable de trouver 2 fois plus d'optima que QRDS (67.5 contre 32.9 en moyenne).
\begin{figure*}
    \begin{center}
        \includegraphics[scale=0.5]{figures/hump_sin_8.eps}
    \end{center}
    \caption{\label{fig:tunnagekuct}Nombre d'optima découverts en fonction de la 
    valeur de $k_{UCT}$ (échelle en log), lorsque l'on partitionne une 
    région en $K$ sous-régions,  sur $f_\text{HumpSin}$ et en dimension 8.}
\end{figure*}
Enfin, sur la figure~\ref{fig:tunnagekuct} est étudiée l'influence des 
paramètres de UCT-RDS sur la fonction $f_\text{HumpSin}$ en dimension 8.
Pour rappel cet algorithme a 2 paramètres: le nombre de partitions $K$ à définir sur une région et le paramètre $k_{UCT}$ réglant le compromis exploration/exploitation. En premier lieu, on peut observer que le nombre de partitions est important. Dans les expériences, il est reconnu que $K$ doit légèrement augmenter avec la dimension. Deuxièmement, le paramètre $k_{UCT}$ est très important. Une grande valeur tend à favoriser l'exploration tandis qu'une petite valeur tend à favoriser l'exploitation. Il est reconnu que la stratégie optimale est quelque part entre une exploration extrême et une exploitation extrême, ce qui a été vérifié dans ces expériences. 

\subsection{Synthèse}\label{section:conclusion}
Un nouvel algorithme d'optimisation multimodale sans utilisation de la dérivée de la fonction objective a été proposé. Ce dernier utilise un  
\emph{Upper Confidence Tree} qui partitionne hiérarchiquement l'espace de 
recherche. Les sélections successives des partitions ont été modélisées comme un problème de bandit manchot. Ceci permet d'utiliser l'algorithme afin d'apprendre quelle(s) zone(s) de l'espace de recherche est (sont) intéressante(s) à considérer, le but étant de dépenser plus d'évaluations sur ces zones. 
L'algorithme a été testé sur 3 fonctions différentes fortement multimodales. Il 
en résulte qu'il est robuste, quelles que soient les dimensions étudiées ou la forme du paysage. Comparé aux autres approches, des résultats significativement meilleurs ont été observés sur toutes les fonctions de tests (en petite ou grande dimension).
